---
title: Logging
sidebar_position: 2
---

[Loki](https://grafana.com/oss/loki/) este un sistem de agregare de log-uri scalabil,
creat de cei de la Grafana și inspirat de Prometheus. Mai concret, este un fel de
Prometheus pentru log-uri, gândit să fie eficient și ușor de utilizat, folosind
DynamoDB pentru indexare și S3 pentru stocare. Loki nu indexează textul log-urilor, ci
grupează log-urile în stream-uri și le indexează astfel, împărțind query-urile în
bucăți mici și realizându-le în paralel.

Ca funcționalitate, Loki colectează log-uri de la mai mulți clienți (cum ar fi
Promtail, Logstash, driver-ul de Docker, etc.), le indexează, și apoi le exportă către
alte servicii precum Grafana sau AlertManager. În cadrul acestui laborator, vom folosi
un driver Docker de logging custom pentru Loki, care se instalează în felul următor:

```shell showLineNumbers
$ docker plugin install grafana/loki-docker-driver:latest --alias loki --grant-all-permissions
```

```shell showLineNumbers
$ docker plugin ls
 
ID             NAME          DESCRIPTION           ENABLED
6a20054403a8   loki:latest   Loki Logging Driver   true
```

Odată instalat driver-ul, acesta poate fi folosit la pornirea unui container sau a unui
serviciu (fie din linia de comandă, fie dintr-un fișier Docker Compose) pentru a
redirecționa log-urile acestuia către Loki. Pe lângă această modificare pe care trebuie
să o facem deployment-ului unei aplicații, este nevoie să adăugăm serviciul de Loki
(care rulează pe portul implicit 3100) și serviciul de Grafana (vom intra mai târziu în
detalii despre Grafana, dar momentan ne este necesar pentru a putea vizualiza datele
colectate de Loki). Ajungem astfel la următorul fișier Docker Compose, pe care îl
puteți găsi în repository-ul
[Docker](https://gitlab.com/mobylab-idp/laborator-7/docker):

<details open={false}>
<summary>prometheus-nexporter-cadvisor-testapp-loki-stack.yml</summary>

```yaml showLineNumbers
version: "3.8"

services:
    prometheus:
        image: prom/prometheus
        volumes:
            - ../configs/prometheus/prometheus-nexporter-cadvisor-testapp.yml:/etc/prometheus/prometheus.yml
        ports:
            - 9090:9090
        networks:
            - monitoring
            - visualizing

    node_exporter:
        image: prom/node-exporter
        deploy:
            mode: global
        volumes:
            - /proc:/host/proc:ro
            - /sys:/host/sys:ro
            - /:/rootfs:ro
        command:
            - '--path.procfs=/host/proc'
            - '--path.rootfs=/rootfs'
            - '--path.sysfs=/host/sys'
            - '--collector.filesystem.mount-points-exclude=^/(sys|proc|dev|host|etc)($$|/)'
        ports:
            - 9100:9100
        networks:
            - monitoring

    cadvisor:
        image: gcr.io/cadvisor/cadvisor
        deploy:
            mode: global
        volumes:
            - /:/rootfs:ro
            - /var/run:/var/run:ro
            - /sys:/sys:ro
            - /var/lib/docker/:/var/lib/docker:ro
            - /dev/disk:/dev/disk/:ro
        ports:
            - 8080:8080
        networks:
            - monitoring

    testapp:
        image: mobylab/idp-laborator4-testapp
        logging:
            driver: loki
            options:
                loki-url: http://host.docker.internal:3100/loki/api/v1/push
                loki-external-labels: job=myjob,owner=radu,environment=development
        ports:
            - 8000:8000
            - 5000:5000
        networks:
            - monitoring
            - logging

    loki:
        image: grafana/loki
        volumes:
            - ../configs/loki/loki.yml:/etc/config/loki.yml
            - ../configs/loki/wal:/wal
        entrypoint:
            - /usr/bin/loki
            - -config.file=/etc/config/loki.yml
        ports:
            - 3100:3100
        networks:
            - logging
            - visualizing

    grafana:
        image: grafana/grafana
        volumes:
            - grafana-volume:/var/lib/grafana
        ports:
            - 3000:3000
        depends_on:
            - loki
        deploy:
            placement:
                constraints: [node.role == manager]
        networks:
            - visualizing

networks:
    monitoring:
    logging:
    visualizing:

volumes:
    grafana-volume:
```
</details>

Se poate observa adăugarea atributului <em>**logging**</em> pentru aplicația noastră,
pe care am pus-o într-o rețea comună cu Loki. De asemenea, pentru partea de vizualizare
a log-urilor, Loki este în aceeași rețea cu Grafana. De asemenea, se mai observă că
Loki are nevoie de un fișier YAML de configurare. Puteți vedea un exemplu mai jos (care
se găsește și în directorul <em>**loki**</em> din repository-ul
[Configs](https://gitlab.com/mobylab-idp/laborator-7/configs)):

<details open={false}>
<summary>loki.yml</summary>

```yaml showLineNumbers
auth_enabled: false

server:
  http_listen_port: 3100

ingester:
  lifecycler:
    address: 127.0.0.1
    ring:
      kvstore:
        store: inmemory
      replication_factor: 1
    final_sleep: 0s
  chunk_idle_period: 5m
  chunk_retain_period: 30s

schema_config:
  configs:
  - from: 2024-02-01
    store: boltdb
    object_store: filesystem
    schema: v11
    index:
      prefix: index_
      period: 168h

storage_config:
  boltdb:
    directory: /tmp/loki/index

  filesystem:
    directory: /tmp/loki/chunks

limits_config:
  enforce_metric_name: false
  reject_old_samples: true
  reject_old_samples_max_age: 168h

chunk_store_config:
  max_look_back_period: 0

table_manager:
  chunk_tables_provisioning:
    inactive_read_throughput: 0
    inactive_write_throughput: 0
    provisioned_read_throughput: 0
    provisioned_write_throughput: 0
  index_tables_provisioning:
    inactive_read_throughput: 0
    inactive_write_throughput: 0
    provisioned_read_throughput: 0
    provisioned_write_throughput: 0
  retention_deletes_enabled: false
  retention_period: 0

frontend:
  address: 127.0.0.1
```
</details>

:::caution
Atenție la data pe care o selectați la atributul <em>**schema_config**</em> și la
perioada de indexare. Dacă perioadă de indexare nu este valabilă, nu veți putea vedea
log-urile.
:::

Se observă deci că nu trebuie modificat nimic în codul aplicației ale cărei log-uri
dorim să le preluam, ci doar în Docker Compose. Odată ce facem deployment-ul, putem
vizualiza log-urile preluate și agregate de Loki cu ajutorul Grafana.
[Grafana](https://grafana.com/) este o suită open source de analiză și vizualizare de
metrici (precum și alertare), care are suport pentru un număr mare de surse de date,
printre care și Loki sau Prometheus.

Odată ce serviciul de Grafana este pornit, putem accesa dashboard-ul său la
[http://IP:3000/](http://localhost:3000/). Este nevoie întâi să ne logăm (credențialele
implicite sunt <em>**admin**</em> / <em>**admin**</em>), după care putem adăuga o sursă
nouă de date selectând opțiunea <em>**Add your first data source**</em> de pe ecranul
principal. Ca tip de sursă de date, se selectează Loki, după care se introduce URL-ul
[http://loki:3100](http://loki:3100) și se salvează. În acest moment, dacă intrăm pe
[http://IP:3000/explore](http://localhost:3000/explore), putem observa sursa de log-uri Loki
și putem să selectăm în funcție de label-uri. Odată selectat un label, se pot vedea (în
timp real sau pe o perioadă determinată) log-urile dorite, așa cum se observă în
imaginea de mai jos.

<img alt="img" src="/img/softwareDevelopment/lab5_loki.png" width="900" style={{margin: "auto", display: "block"}} />